2021년03월07일 기출문제
9.	현행 시스템 분석에서 고려하지 않아도 되는 항목은?
     
     1.	DBMS 분석
     2.	네트워크 분석
     3.	운영체제 분석
     4.	인적 자원 분석

     입력한 답 : 2
     정답 : [4] 
     정답률 : 84%
     	<문제 해설>
현행 시스템분석에는 플랫폼 기능 분석, 플랫폼 성능 특성 분석, 운영체제 분석, 네트워크 분석, DBMS 분석, 비즈니스 융합 분석이 있다
[해설작성자 : comcbt.com 이용자]


2021년08월14일 기출문제
13.	GoF(Gang of Four) 디자인 패턴과 관련한 설명으로 틀린 것은?
     
     1.	디자인 패턴을 목적(Purpose)으로 분류할 때 생성, 구조, 행위로 분류할 수 있다.
     2.	Strategy 패턴은 대표적인 구조 패턴으로 인스턴스를 복제하여 사용하는 구조를 말한다.
     3.	행위 패턴은 클래스나 객체들이 상호작용하는 방법과 책임을 분산하는 방법을 정의한다.
     4.	Singleton 패턴은 특정 클래스의 인스턴스가 오직 하나임을 보장하고, 이 인스턴스에 대한 접근 방법을 제공한다.

     입력한 답 : 4
     정답 : [2] 
     정답률 : 46%
     	<문제 해설>
GoF(Gang of Four) 패턴: 에리히 감마(Erich Gamma), 리처드 헬름(Richard Helm), 랄프 존슨(Ralph Johnson), 존 블리시데스(John Vlissides)가 같이 고안한 디자인 패턴

23가지 디자인 패턴을 3가지 분류로 정리한 디자인 패턴
-생성 패턴: Abstract Factory, Builder, Factory Method, Prototype, Singleton
-구조 패턴: Adapter, Bridge, Composite, Decorator, Facade, Flyweight, Proxy
-행위 패턴: Chain of Responsibility, Command, Interpreter, Iterator, Mediator, Memento, Observer, State, Strategty, Template Method, Visitor

보기 2번의 Strategy 패턴은 행위 패턴에 해당
[해설작성자 : 이거까지알아야해?]


2020년09월26일 기출문제
14.	소프트웨어의 사용자 인터페이스개발시스템(User Interface Development System)이 가져야 할 기능이 아닌 것은?
     
     1.	사용자 입력의 검증
     2.	에러 처리와 에러 메시지 처리
     3.	도움과 프롬프트(prompt) 제공
     4.	소스 코드 분석 및 오류 복구

     입력한 답 : 3
     정답 : [4] 
     정답률 : 82%
     	<문제 해설>
소스코드분석 및 오류복구는 보통 back-end에서 컴파일러가 하는 역할로 User Interface Development System의 기능과는 거리가 멀다고 볼 수 있다.
[해설작성자 : 오씨]


2021년08월14일 기출문제
17.	객체지향 분석 기법과 관련한 설명으로 틀린것은?
     
     1.	동적 모델링 기법이 사용될 수 있다.
     2.	기능 중심으로 시스템을 파악하며 순차적인처리가 중요시되는 하향식(Top-down)방식으로 볼 수 있다.
     3.	데이터와 행위를 하나로 묶어 객체를 정의내리고 추상화시키는 작업이라 할 수 있다.
     4.	코드 재사용에 의한 프로그램 생산성 향상 및 요구에 따른 시스템의 쉬운 변경이 가능하다.

     입력한 답 : 4
     정답 : [2] 
     정답률 : 50%
     	<문제 해설>
2번은 순차적인 하향식 처리방식이기 때문에 절차지향 분석 기법
[해설작성자 : A매치 합격]



2과목 : 소프트웨어 개발

2021년05월15일 기출문제
21.	힙 정렬(Heap Sort)에 대한 설명으로 틀린것은?
     
     1.	정렬할 입력 레코드들로 힙을 구성하고 가장 큰 키 값을 갖는 루트 노드를 제거하는 과정을 반복하여 정렬하는 기법이다.
     2.	평균 수행 시간은 O(nlog2n)이다.
     3.	완전 이진트리(complete binary tree)로 입력자료의 레코드를 구성한다.
     4.	최악의 수행 시간은 O(2n4)이다.

     입력한 답 : 3
     정답 : [4] 
     정답률 : 65%
     	<문제 해설>
최악 : O(nlog n)
[해설작성자 : 꿀유자]

힙 정렬(Heap Sort) : 평균과 최악 모두 시간 복잡도는 O(nlog2n)
[해설작성자 : nlog2n]


2021년05월15일 기출문제
22.	다음 중 단위 테스트를 통해 발견할 수 있는 오류가 아닌 것은?
     
     1.	알고리즘 오류에 따른 원치 않는 결과
     2.	탈출구가 없는 반복문의 사용
     3.	모듈 간의 비정상적 상호작용으로 인한 원치 않는 결과
     4.	틀린 계산 수식에 의한 잘못된 결과

     입력한 답 : 2
     정답 : [3] 
     정답률 : 61%
     	<문제 해설>
단위 테스트는 테스트 코드가 독립적이어야 함으로 각 모듈간의 상호작용은 해당되지 않는다
[해설작성자 : comcbt.com 이용자]

3번 내용은 통합 테스트(Integration Test)에서 발견할 수 있는 오류이다.
[해설작성자 : 꿈공도봉구]


2021년08월14일 기출문제
29.	순서가 A, B, C, D로 정해진 입력 자료를 스택에 입력한 후 출력한 결과로 불가능한 것은?
     
     1.	D, C, B, A
     2.	B, C, D, A
     3.	C, B, A, D
     4.	D, B, C, A

     입력한 답 : 1
     정답 : [4] 
     정답률 : 49%
     	<문제 해설>
1. A push - B push - C push - D push - D pop - C pop - B pop - A pop
2. A push - B push - B pop - C push - C pop - D push - D pop - A pop
3. A push - B push - C push - C pop - B pop - A pop - D push - D pop
4. 스택의 환경에서 불가능한 출력 결과물
[해설작성자 : ㄱㄱㅇ]


2021년05월15일 기출문제
30.	블랙박스 테스트를 이용하여 발견할 수 있는 오류가 아닌 것은?
     
     1.	비정상적인 자료를 입력해도 오류 처리를 수행하지 않는 경우
     2.	정상적인 자료를 입력해도 요구된 기능이 제대로 수행되지 않는 경우
     3.	반복 조건을 만족하는데도 루프 내의 문장이 수행되지 않는 경우
     4.	경계값을 입력할 경우 요구된 출력 결과가 나오지 않는 경우

     입력한 답 : 4
     정답 : [3] 
     정답률 : 64%
     	<문제 해설>
블랙박스 테스트
1) 경계값 분석 : 경계값에서 오류가 발생될 확률이 높다는 점을 이용
2) 기능 테스트
3) 프로그램 구조 고려 X
[해설작성자 : 즐기는 개발자]


2021년08월14일 기출문제
34.	소프트웨어 개발 활동을 수행함에 있어서 시스템이 고장(Failure)을 일으키게 하며, 오류(Error)가 있는 경우 발생하는 것은?
     
     1.	Fault
     2.	Testcase
     3.	Mistake
     4.	Inspection

     입력한 답 : 4
     정답 : [1] 
     정답률 : 54%
     	<문제 해설>
결함(fault)이란 오류 및 작동 실패의 원인으로서 소프트웨어 개발자의 설계와 다르게 동작하거나 제작 의도와 다른 결과가 발생하는 것을 말합니다. 실수/실책(mistake)이란 사람이 저지른 잘못된 판단이나 결심을 주로 가리킨다고 합니다.
[해설작성자 : 월담]


2020년08월22일 기출문제
35.	물리데이터 저장소의 파티션 설계에서 파티션 유형으로 옳지 않은 것은?
     
     1.	범위분할(Range Partitioning)
     2.	해시분할(Hash Partitioning)
     3.	조합분할(Composite Partitioning)
     4.	유닛분할(Unit Partitioning)

     입력한 답 : 2
     정답 : [4] 
     정답률 : 55%
     	<문제 해설>
< 파티션 유형 >
- 범위 분할(Range Partitioning) : 지정한 열의 값을 기준으로 분할
- 해시 분할(Hash Partitioning) : 해시 함수를 적용한 결과 값에 따라 데이터 분할
- 조합 분할(Composite Partitioning) : 범위 분할 후 해시 함수를 적용하여 다시 분할
[해설작성자 : ㅇㅎㅅ]

파티셔닝 유형
레인지 파티셔닝 / 해시 파티셔닝 / 리스트 파티셔닝 / 컴포지트 파티셔닝
[해설작성자 : 우기]


2021년05월15일 기출문제
39.	테스트와 디버그의 목적으로 옳은 것은?
     
     1.	테스트는 오류를 찾는 작업이고 디버깅은 오류를 수정하는 작업이다.
     2.	테스트는 오류를 수정하는 작업이고 디버깅은 오류를 찾는 작업이다.
     3.	둘 다 소프트웨어의 오류를 찾는 작업으로 오류 수정은 하지 않는다.
     4.	둘 다 소프트웨어 오류의 발견, 수정과 무관하다.

     입력한 답 : 3
     정답 : [1] 
     정답률 : 71%
     	<문제 해설>
Coding
→ Testing
→ Error 발생 (== Bug 발견)
→ Error 수정 (== Debugging)
→ Retesting
[해설작성자 : 너의목소리]


2021년05월15일 기출문제
40.	다음 중 스택을 이용한 연산과 거리가 먼 것은?
     
     1.	선택정렬
     2.	재귀호출
     3.	후위표현(Post-fix expression)의 연산
     4.	깊이우선탐색

     입력한 답 : 2
     정답 : [1] 
     정답률 : 50%
     	<문제 해설>
선택정렬은 큐를 이용해서 정렬합니다.
[해설작성자 : 수원대학교]




3과목 : 데이터베이스 구축

2021년08월14일 기출문제
42.	데이터베이스에서 하나의 논리적 기능을 수행하기 위한 작업의 단위 또는 한꺼번에 모두 수행되어야 할 일련의 연산들을 의미하는 것은?
     
     1.	트랜잭션
     2.	뷰
     3.	튜플
     4.	카디널리티

     입력한 답 : 4
     정답 : [1] 
     정답률 : 54%
     	<문제 해설>
① 뷰(View) : 하나 이상의 기본 테이블로부터 유도되어 만들어지는 가상 테이블 / ③ 튜플 : 관계데이터 구조 테이블에서 행을 의미한다. / ④ 카디널리지 : 튜플의 갯수를 의미한다.


2021년08월14일 기출문제
47.	관계 데이터베이스에 있어서 관계 대수 연산이 아닌 것은?
     
     1.	디비전(Division)
     2.	프로젝트(Project)
     3.	조인(Join)
     4.	포크(Fork)

     입력한 답 : 2
     정답 : [4] 
     정답률 : 42%
     	<문제 해설>
관계 대수 연산에는
1. Select
2. Project
3. Join
4. Division 이 있디.
[해설작성자 : comcbt.com 이용자]

관계대수 연산에는
1. 일반 집합 연산자
합집합
교집합
차집합
카티션 프로덕트

2. 순수 관계 연산자
셀렉트
프로젝트
조인
디비전

총 8개가 있다.
[해설작성자 : Else]


2020년09월26일 기출문제
53.	사용자 X1에게 department 테이블에 대한 검색 연산을 회수하는 명령은?
     
     1.	delete select on department to X1;
     2.	remove select on department from X1;
     3.	revoke select on department from X1;
     4.	grant select on department from X1;

     입력한 답 : 4
     정답 : [3] 
     정답률 : 80%
     	<문제 해설>
grant
- 권한 허가
revoke
- 권한 회수
[해설작성자 : 오씨]


2021년03월07일 기출문제
56.	데이터베이스 성능에 많은 영향을 주는 DBMS의 구성 요소로 테이블과 클러스터에 연관되어 독립적인 저장 공간을 보유하며, 데이터베이스에 저장된 자료를 더욱 빠르게 조회하기 위하여 사용되는 것은?
     
     1.	인덱스(Index)
     2.	트랙잭션(Transaction)
     3.	역정규화(Denormalization)
     4.	트리거(Trigger)

     입력한 답 : 2
     정답 : [1] 
     정답률 : 72%
     	<문제 해설>
인덱스는 데이터 레코드를 빠르게 접근하기 위해 [키, 값, 포인터] 쌍으로 구성되는 데이터 구조임
- 데이터 베이스의 물리적 구조와 밀접한 관계를 가짐
- 너무 많이 지정하면 오버헤드가 발생할 수 있으므로 적절히 지정해야 함
[해설작성자 : 오리]


2020년06월06일 기출문제
57.	병행제어의 로킹(Locking) 단위에 대한 설명으로 옳지 않은 것은?
     
     1.	데이터베이스, 파일, 레코드 등은 로킹 단위가 될 수 있다.
     2.	로킹 단위가 작아지면 로킹 오버헤드가 감소한다.
     3.	로킹 단위가 작아지면 데이터베이스 공유도가 증가한다.
     4.	한꺼번에 로킹 할 수 있는 객체의 크기를 로킹 단위라고 한다.

     입력한 답 : 3
     정답 : [2] 
     정답률 : 73%
     	<문제 해설>
로킹단위가 커지면 로킹오버헤드가 감소한다.
[해설작성자 : 나좀뽑아줘]

로킹단위↑ : 로크 수↓, 병행성↓, 오버헤드↓, 공유도↓, 제어기법 간단하여 관리 수월
로킹단위↓ : 로크 수↑, 병행성↑, 오버헤드↑, 공유도↑, 제어기법 까다로워 관리 복잡


2020년09월26일 기출문제
59.	한 릴레이션 스키마가 4개 속성, 2개 후보키 그리고 그 스키마의 대응 릴레이션 인스턴스가 7개 튜플을 갖는다면 그 릴레이션의 차수(degree)는?
     
     1.	1
     2.	2
     3.	4
     4.	7

     입력한 답 : 4
     정답 : [3] 
     정답률 : 65%
     	<문제 해설>
릴레이션에서 차수(degree)는 속성의 수를 말합니다.
[해설작성자 : 오씨]

스키마 : 속성(attribute)의 집합 = 열
인스턴스 : 튜플의 집합 = 행,레코드
속성의 개수 = 차수
튜플의 개수 = 카디날리티(cardinality)
[해설작성자 : comcbt.com 이용자]



4과목 : 프로그래밍 언어 활용

2021년05월15일 기출문제
62.	다음 중 가장 약한 결합도(Coupling)는?
     
     1.	Common Coupling
     2.	Content Coupling
     3.	External Coupling
     4.	Stamp Coupling

     입력한 답 : 1
     정답 : [4] 
     정답률 : 59%
     	<문제 해설>
결합도는 내용(content) 공통( common ) 외부( external) 제어( control) 스탬프 ( stamp) 자료 ( data) 순이다
[해설작성자 : 강탈]

기존에 다른 분이 올려주신 이해하기 쉬운..강한 것부터

(내)게 (공)(부)하라고 강요하지 말아요
(제)가 (스)트레스 받(자)나요
내용(content) ＞ 공통(common) ＞ 외부(external) ＞ 제어(control) ＞ 스템프(stamp) ＞ 자료(data)
[해설작성자 : 제바아알]


2020년08월22일 기출문제
68.	배치 프로그램의 필수 요소에 대한 설명으로 틀린 것은?
     
     1.	자동화는 심각한 오류 상황 외에는 사용자의 개입 없이 동작해야 한다.
     2.	안정성은 어떤 문제가 생겼는지, 언제 발생했는지 등을 추적할 수 있어야 한다.
     3.	대용량 데이터는 대용량의 데이터를 처리할 수 있어야 한다.
     4.	무결성은 주어진 시간 내에 처리를 완료할 수 있어야 하고, 동시에 동작하고 있는 다른 애플리케이션을 방해하지 말아야 한다.

     입력한 답 : 2
     정답 : [4] 
     정답률 : 61%
     	<문제 해설>
견고함 : 유효하지 않은 데이터의 경우도 처리해서
         비정상적인 동작 중단이 발생하지 않아야 한다

성능   : 주어진 시간 내에 처리를 완료할 수 있어야 하고,
         동시에 동작하고 있는 다른 애플리케이션을
         방해하지 말아야 한다.
[해설작성자 : 무명]


2021년05월15일 기출문제
69.	프레임워크(Framework)에 대한 설명으로 옳은 것은?
     
     1.	소프트웨어 구성에 필요한 기본 구조를 제공함으로써 재사용이 가능하게 해준다
     2.	소프트웨어 개발 시 구조가 잡혀 있기 때문에 확장이 불가능하다.
     3.	소프트웨어 아키텍처(Architecture)와 동일한 개념이다.
     4.	모듈화(Modularity)가 불가능하다.

     입력한 답 : 2
     정답 : [1] 
     정답률 : 64%
     	<문제 해설>
소프트웨어 프레임워크의 특징

모듈화
재사용성
확장성
제어의 역 흐름
[해설작성자 : 한번에 합격 제발]


2021년05월15일 기출문제
71.	리눅스 Bash 쉘(Shell)에서 export와 관련한 설명으로 틀린 것은?
     
     1.	변수를 출력하고자 할 때는 export를 사용해야 한다.
     2.	export가 매개변수 없이 쓰일 경우 현재 설정된 환경변수들이 출력된다.
     3.	사용자가 생성하는 변수는 export 명령어 표시하지 않는 한 현재 쉘에 국한된다.
     4.	변수를 export 시키면 전역(Global)변수처럼 되어 끝까지 기억된다.

     입력한 답 : 2
     정답 : [1] 
     정답률 : 45%
     	<문제 해설>
리눅스에서 변수 출력은

echo $변수명
이다.
[해설작성자 : 해군본부 정체단 674기 수뱅]


2021년08월14일 기출문제
72.	귀도 반 로섬(Guido van Rossum)이 발표한 언어로 인터프리터 방식이자 객체지향적이며, 배우기 쉽고 이식성이 좋은 것이 특징인 스크립트 언어는?
     
     1.	C++
     2.	JAVA
     3.	C#
     4.	Python

     입력한 답 : 3
     정답 : [4] 
     정답률 : 46%
     	
해설이 아직 작성되지 않았습니다.
해설을 알고 계시다면 오른쪽 해설추가 기능을 이용하여
해설을 작성하여 다른분들과 함께 해설을 나누었으면 합니다.
로그인 후 오류 신고 및 해설 작성 하시면 포인트가 제공됩니다.
[포인트 모으기 및 사용법]


2021년08월14일 기출문제
75.	모듈의 독립성을 높이기 위한 결합도(Coupling)와 관련한 설명으로 틀린 것은?
     
     1.	오류가 발생했을 때 전파되어 다른 오류의 원인이 되는 파문 효과(Ripple Effect)를 최소화해야 한다.
     2.	인터페이스가 정확히 설정되어 있지 않을 경우 불필요한 인터페이스가 나타나 모듈 사이의 의존도는 높아지고 결합도가 증가한다.
     3.	모듈들이 변수를 공유하여 사용하게 하거나 제어 정보를 교류하게 함으로써 결합도를 낮추어야 한다.
     4.	다른 모듈과 데이터 교류가 필요한 경우 전역변수(Global Variable)보다는 매개변수(Parameter)를 사용하는 것이 결합도를 낮추는 데 도움이 된다.

     입력한 답 : 2
     정답 : [3] 
     정답률 : 39%
     	<문제 해설>
모듈들이 변수를 공유하여 사용하게 하거나 제어 정보를 교류하게 하면 모듈 간의 결합도가 높아집니다.
[해설작성자 : ㄱㄱㅇ]


2021년03월07일 기출문제
76.	C언어에서 산술 연산자가 아닌 것은?
     
     1.	%
     2.	*
     3.	/
     4.	=

     입력한 답 : 1
     정답 : [4] 
     정답률 : 75%
     	<문제 해설>
산술 연산자에 해당하는 것은 %, *, /
%는 나머지 연산으로 나누기에서의 값과 나머지 중 나머지가 되겠습니다.
*는 곱하기입니다.
/는 나누기입니다.
사칙 연산은 기본적으로 산술 연산자에 해당합니다.

=은 대입 연산자
[해설작성자 : 이용자]


2021년05월15일 기출문제
77.	C언어에서 연산자 우선순위가 높은 것에서 낮은 것으로 바르게 나열된 것은?
     이미지를 클릭하면 확대 가능합니다.(한번더 클릭하면 원본크기로 변경 됩니다).
     1.	㉠, ㉥, ㉣, ㉢, ㉡, ㉤
     2.	㉠, ㉣, ㉥, ㉢, ㉡, ㉤
     3.	㉠, ㉣, ㉥, ㉢, ㉤, ㉡
     4.	㉠, ㉥, ㉣, ㉤, ㉡, ㉢

     입력한 답 : 3
     정답 : [1] 
     정답률 : 45%
     	<문제 해설>
연산자의 우선순위
우선순위 높음  --------------------------------------------------------> 우선순위 낮음
증감 연산자( ++ -- ) → 산술 연산자( * / % ) → 산술 연산자( +   - ) → 시프트 연산자( << >> ) → 관계 연산자(=< => < > ) → 관계 연산자( == != ) → 비트 연산자( & ^ | ) → 논리 연산자( && ||) → 조건연산자(?:) → 대입연산자(= += *= /= %= <<= >>=) → 순서 연산자( , )
[해설작성자 : comcbt.com 이용자]


2021년05월15일 기출문제
78.	C언어 라이브러리 중 stdlib.h에 대한설명으로 옳은 것은?
     
     1.	문자열을 수치 데이터로 바꾸는 문자 변환함수와 수치를 문자열로 바꿔주는 변환함수 등이 있다.
     2.	문자열 처리 함수로 strlen()이 포함되어 있다.
     3.	표준 입출력 라이브러리이다.
     4.	삼각 함수, 제곱근, 지수 등 수학적인 함수를 내장하고 있다.

     입력한 답 : 4
     정답 : [1] 
     정답률 : 48%
     	<문제 해설>
stdlib.h는
C 언어의 표준 라이브러리로, 문자열 변환, 사 난수 생성, 동적 메모리 관리 등의 함수들을 포함하고 있다.
[해설작성자 : 해군본부 정체단 674기 수뱅]

2. strlen() 함수 → string.h 에 포함되어 있습니다.
3. 표준 입출력 라이브러리 → stdio.h 입니다.
4. 삼각 함수, 제곱근, 지수 등 수학적인 함수 → math.h에 내장되어 있습니다
[해설작성자 : 취직하고싶다]



5과목 : 정보시스템 구축관리

2020년06월06일 기출문제
85.	CMM(Capability Maturity Model) 모델의 레벨로 옳지 않은 것은?
     
     1.	최적단계
     2.	관리단계
     3.	정의단계
     4.	계획단계

     입력한 답 : 2
     정답 : [4] 
     정답률 : 48%
     	<문제 해설>
CMM모델의 레벨 : 초기단계 / 관리단계 / 정의단계 / 정량적 관리단계 / 최적화단계
[해설작성자 : 거상 주작섭]

초기단계(initial) / 반복단계 (Repeatable) / 정의단계 (Defined) / 관리단계 (Managed)Tip. 정량적 프로세스 관리가 Keyworkd / 최적단계 (Optimizing)/
[해설작성자 : 정보처리Knight_MR.K]


2020년08월22일 기출문제
86.	Putnam 모형을 기초로 해서 만든 자동화 추정 도구는?
     
     1.	SQLR/30
     2.	SLIM
     3.	MESH
     4.	NFV

     입력한 답 : 4
     정답 : [2] 
     정답률 : 69%
     	<문제 해설>
Putnam : 소프트웨어 생명주기 전 과정 동안 사용될 곡선의 노력 분포를 가정해주는 모형
         / Rayleigh-Norden 곡선의 노력 분포도를 기초로 한다.

SLIM : Putnam 기법 모형을 기초로 개발된 자동화 추정 도구
[해설작성자 : !]

훈남(Putnam)이 노력(노력분포도)해서 슬림(SLIM)해졌네
[해설작성자 : mario]


2020년06월06일 기출문제
89.	COCOMO model 중 기관 내부에서 개발된 중소 규모의 소프트웨어로 일괄 자료 처리나 과학기술 계산용, 비즈니스 자료 처리용으로 5만 라인 이하의 소프트웨어를 개발하는 유형은?
     
     1.	embeded
     2.	organic
     3.	semi-detached
     4.	semi-embeded

     입력한 답 : 4
     정답 : [2] 
     정답률 : 62%
     	<문제 해설>
유형별 COCOMO
Organic : 조직형 / 소규모 소프트웨어 일괄 자료 처리 /5만 라인 이하
Semi-detached : 반분리형 / 트랜잭션 처리 시스템이나 운영체제, DB / 30만 라인 이하
Embedded : 내장형 / 최대형 규모 트랜잭션 처리 시스템이나 운영체제 / 30만 라인 이상
[해설작성자 : 거상 주작섭]


2021년08월14일 기출문제
90.	다음에서 설명하는 IT 스토리지 기술은?
     이미지를 클릭하면 확대 가능합니다.(한번더 클릭하면 원본크기로 변경 됩니다).
     1.	Software Defined Storage
     2.	Distribution Oriented Storage
     3.	Network Architected Storage
     4.	Systematic Network Storage

     입력한 답 : 3
     정답 : [1] 
     정답률 : 26%
     	<문제 해설>
두번째 단락의 '컴퓨팅 소프트웨어로(Software) 규정하는(Defined) 데이터 스토리지 체계이며,'
=> Software Defined Storage
[해설작성자 : 3.14]


2021년05월15일 기출문제
91.	SPICE 모델의 프로세스 수행능력 수준의 단계별 설명이 틀린 것은?
     
     1.	수준 7 - 미완성 단계
     2.	수준 5 - 최적화 단계
     3.	수준 4 - 예측 단계
     4.	수준 3 - 확립 단계

     입력한 답 : 0 [풀지 않은 문제 입니다. 잘 확인 하세요.]
     정답 : [1] 
     정답률 : 63%
     	<문제 해설>
SPICE 모델은
수준 0부터 수준 5까지 총 6개의 수준이다.
[해설작성자 : 해군본부 정체단 674기 수뱅]

0단계 불안정 (구현 전 or 목적 달성 전)
1단계 수행 (목적이 전반적으로 이뤄짐)
2단계 관리 (작업 산출물 인도)
3단계 확립(공학 원칙을 지킴)
4단계 예측(산출물의 양적 측정이 가능해져, 일관된 수행 가능)
5단계 최적화(지속적으로 업무 목적 만족)
[해설작성자 : 공겹합격]


2020년08월22일 기출문제
92.	CPM 네트워크가 다음과 같을 때 임계경로의 소요기일은?
     이미지를 클릭하면 확대 가능합니다.(한번더 클릭하면 원본크기로 변경 됩니다).
     1.	10일
     2.	12일
     3.	14일
     4.	16일

     입력한 답 : 1
     정답 : [3] 
     정답률 : 71%
     	<문제 해설>
CPM : 노드와 간선으로 이루어진 네트워크

임계 경로 : 작업의 시작 및 종료 구간이 동시에 이루어질 때 가장 오래 걸리는 경로를 임계 경로라고 한다.

문제에서의 경로
3일 - 5일 - 4일 = 12일
2일 - 2일 - 3일 - 3일 = 10일
2일 - 3일 - 5일 - 4일 = 14일 *
[해설작성자 : !]


2021년05월15일 기출문제
94.	IPSec(IP Security)에 대한 설명으로 틀린 것은?
     
     1.	암호화 수행시 일방향 암호화만 지원한다.
     2.	ESP는 발신지 인증, 데이터 무결성, 기밀성 모두를 보장한다.
     3.	운영 모드는 Tunnel 모드와 Transport 모드로 분류된다.
     4.	AH는 발신지 호스트를 인증하고, IP 패킷의 무결성을 보장한다.

     입력한 답 : 2
     정답 : [1] 
     정답률 : 58%
     	<문제 해설>
일방향 암호화는 해시암호화
[해설작성자 : comcbt.com 이용자]


2020년06월06일 기출문제
95.	최대 홉수를 15로 제한한 라우팅 프로토콜은?
     
     1.	RIP
     2.	OSPF
     3.	Static
     4.	EIGRP

     입력한 답 : 2
     정답 : [1] 
     정답률 : 69%
     	<문제 해설>
라우팅 프로토콜

  RIP
    자율 시스템 내에서 사용
    근거리 통신망 및 독립적 네트워크 내에서 라우팅 정보 관리
    최대 홉수 카운트 15로 제한 16이상은 불가판정
  OSPF
    가장 많이 사용되는 내부 라우티 프로토콜
    효율을 위해 자율시스템을 여러 지역으로 나눔
    홉수 카운트 대신 Cost사용
  IGRP
    Cisco System의 고유의 프로토콜
    hop 수를 기준으로 한 정보 전송
    라우팅 경로 결정 시 회선의 전송능력 지연시간 사용률 신뢰도 바탕
    독립적 네트워크 내에서만 사용
  EIGRP
    IGRP의 Metric 구성 값에 256을 곱하여 작동
    프로토콜 종속 모듈
    신뢰성 전송 프로토콜 (순차적 패킷 전달)
    낮은 대역폭 및 빠른 수렴
    업데이트 확산 알고리즘
  BGP
    라우터에 의해서 전체 경로 교환
    루프 방지
    179번 포트 이용한 TCP 서비스 사용
    오류제어나 흐름제어 필요하지않음
[해설작성자 : 거상 주작섭]


2021년05월15일 기출문제
96.	침입차단 시스템(방화벽) 중 다음과 같은 형태의 구축 유형은?
     이미지를 클릭하면 확대 가능합니다.(한번더 클릭하면 원본크기로 변경 됩니다).
     1.	Block Host
     2.	Tree Host
     3.	Screened Subnet
     4.	Ring Homed

     입력한 답 : 0 [풀지 않은 문제 입니다. 잘 확인 하세요.]
     정답 : [3] 
     정답률 : 43%
     	<문제 해설>
스크린 서브넷(Screen Subnet) : 외부 네트워크와 내부 네트워크 사이에 두는 완충적인 통신망
[해설작성자 : comcbt.com 이용자]


2021년08월14일 기출문제
97.	시스템이 몇 대가 되어도 하나의 시스템에서 인증에 성공하면 다른 시스템에 대한 접근권한도 얻는 시스템을 의미하는 것은?
     
     1.	SOS
     2.	SBO
     3.	SSO
     4.	SOA

     입력한 답 : 4
     정답 : [3] 
     정답률 : 40%
     	<문제 해설>
SSO - Single Sign On 줄임말
[해설작성자 : 지나가던 학생]


2021년05월15일 기출문제
100.	암호화 키와 복호화 키가 동일한 암호화 알고리즘은?
     
     1.	RSA
     2.	AES
     3.	DSA
     4.	ECC

     입력한 답 : 1
     정답 : [2] 
     정답률 : 51%
     	<문제 해설>
암호화 기법은 단방향인 HASH기법과 양뱡향인 공개키 기법과 개인키 기법이 있다.

1. RSA는 공개키 암호화 기법으로 암호화 키는 공개키를 복호화 키는 비밀키를 사용한다.
2. AES는 개인키 암호화 기법으로 암호화 키와 복호화 키가 동일하다.
3. DSA는 미국의 전자서명 표준이다.
4. ECC는 공개키 암호화 기법이다.
[해설작성자 : comcbt.com 이용자]

암호화키 = 복호화키 ＞ 대칭키
DES, TDES, AES, SEED, ARIA, IDEA

암호화키 복호화키 동일하지 않을경우 ＞ 비대칭키 = 공개키
RSA(소인수분해), EIGAMAI(이산대수), ECC(타원곡선)
[해설작성자 : 찐찐낼셤이당]

암호화 키와 복호화 키가 동일한 암호화 알고리즘은 개인키(=대칭키=단일키) 암호화 기법이다.

1. 특징
암호화/복호화 속도가 빠르다.
알고리즘이 단순하다.
파일의 크기가 작다.
사용자의 증가에 따라 관리해야 할 키의 수가 상대적으로 많아진다.

2. 분류
블록 암호화 방식: 한번에 하나의 데이터 블록을 암호화함 ex)DES, SEED, AES, ARIA
스트림 암호화 방식: 평문과 동일한 길이의 스트림을 생성하여 비트 단위로 암호화함 ex)LFSR, RC4
[해설작성자 : 보라보라]