2020년09월26일 기출문제
1.	XP(eXtreme Programming)의 기본원리로 볼 수 없는 것은?
     
     1.	Linear Sequential Method
     2.	Pair Programming
     3.	Collective Ownership
     4.	Continuous Integration

     입력한 답 : 2
     정답 : [1] 
     정답률 : 70%
     	<문제 해설>
1-2 개발자 공동 2명작업 PP
1-3 공동소유 CO
1-4 지속적통합 CI
그외 계발계획수립PG, 짧은배포주기SR,문장형시스템아키텍쳐meta, 단순설계SD,테스트,
중복제거 Refactoring, 고객상주,코드표준의사소통
4대원칙:의사소통, 단순성, 피드백, 용기
[해설작성자 : 저질체력]

▶애자일 방법론은 소프트웨어 개발 방법에 있어서 아무런 계획이 없는 개발 방법과 계획이 지나치게 많은 개발 방법들 사이에서 타협점을 찾고자 하는 방법론/적은 규모의 개발 프로젝트에 적용하기 좋다(그중에서도 XP와 SCRUM이 제일 많이 통용)
▶XP (Extreme Programming) 의 5원칙:단순성, 소통, 피드백, 용기, 존중
▷소통(Communication)-고객과 개발자와의 의사소통을 중요시
▷단순성(Simplicity)-사용되지 않는 구조와 알고리즘 배제, 가장 효율적인 디자인이나 코딩을 하는 것.
▷피드백(Feedback)-즉각적 피드백 통해 빠른 의사결정
▷용기(Courage)-개발자들이 자신감있게 변화를 수용하며 고객요구사항에 능동적 대처 용기
------------------
1.Linear Sequential Method(x) 순차적 방법
2.Pair Programming=모든 프로그래밍은 하나의 컴퓨터에 2명의 프로그래머가 같이 공동작업 진행
3.Collective Ownership=Collective Code Ownership=소스코드에 대한 팀의 공통책임이자 코드는 누구든지 수정가능함
4.Continuous Integration=컴포넌트 또는 모듈 단위로 나누어서 개발된 소스코드들은 하나의 작업이 끝날 때 마다 지속적으로 통합되고 동시에 테스트함
-----------------
Planning Game

[해설작성자 : 저질체력]


2021년05월15일 기출문제
7.	요구사항 분석이 어려운 이유가 아닌 것은?
     
     1.	개발자와 사용자 간의 지식이나 표현의 차이가 커서 상호 이해가 쉽지 않다.
     2.	사용자의 요구는 예외가 거의 없어 열거와 구조화가 어렵지 않다.
     3.	사용자의 요구사항이 모호하고 불명확하다.
     4.	소프트웨어 개발 과정 중에 요구사항이 계속 변할 수 있다.

     입력한 답 : 3
     정답 : [2] 
     정답률 : 84%
     	<문제 해설>
요구사항이 분석이 어려운 이유는?
1. 개발자와 사용자 간의 지식이나 표현의 차이가 커서 상호 이해가 쉽지 않다.
2. 사용자의 요구는 예외가 많아 열거와 구조화가 어렵다.
3. 사용자의 요구사항이 모호하고 불명확하다.
4. 소프트웨어 개발 과정 중에 요구사항이 계속 변할 수 있다.

문제의 2번 답은 반대로 이야기한 것
[해설작성자 : 서태웅]


2020년06월06일 기출문제
13.	소프트웨어 개발 방법 중 요구사항 분석(requirements annalysis)과 거리가 먼 것은?
     
     1.	비용과 일정에 대한 제약설정
     2.	타당성 조사
     3.	요구사항 정의 문서화
     4.	설계 명세서 작성

     입력한 답 : 3
     정답 : [4] 
     정답률 : 64%
     	<문제 해설>
요구사항 분석 (requirements annalysis)
-비용과 일정에 대한 제약설정
-타당성 조사
-요구사항 정의 문서화

4. 설계명세서작성은 요구사항 분석 다음 단계인 요구사항 명세에서,,
[해설작성자 : G다다]


2021년05월15일 기출문제
19.	GoF(Gangs of Four) 디자인 패턴 중 생성패턴으로 옳은 것은?
     
     1.	singleton pattern
     2.	adapter pattern
     3.	decorator pattern
     4.	state pattern

     입력한 답 : 3
     정답 : [1] 
     정답률 : 67%
     	<문제 해설>
생성패턴: 객체를 생성하는 것에 대한 패턴
추상팩토리 패턴, 빌더 패턴, 팩토리 메소드 패턴, 프로토타입 패턴, 싱글톤 패턴

구조 패턴: 구조를 통해 확장성을 꾀하는 패턴
어댑터 패턴, 브릿지 패턴, 컴포지트 패턴, 데코레이터 패턴, 퍼사드 패턴, 플라이웨잇 패턴, 프록시 패턴

행위 패턴: 행위의 변경, 수정 등을 위한 패턴
역할 사슬 패턴, 커맨드 패턴, 인터프리터 패턴, 이터레이터 패턴, 미디에이터 패턴, 메멘토 패턴, 옵저버 패턴, 스테이트 패턴, 스트래티지 패턴, 템플릿 메소드 패턴, 비지터 패턴
[해설작성자 : 컴린이]

1. singleton pattern(단일체): 한 클래스에 한 객체만 존재하도록 제한한다(생성패턴)
2. adapter pattern(적응자): 인터페이스가 호환되지 않는 클래스들을 함께 이용할 수 있도록, 타 클래스의 인터페이스를 기존 인터페이스에 덧씌운다(구조패턴)
3. decorator pattern(장식자): 0개, 1개 혹은 그 이상의 객체를 묶어 하나의 객체로 이용할 수 있다(구조패턴)
4. state pattern(상태): 동일한 동작을 객체의 상태에 따라 다르게 처리해야 할 때 사용하는 디자인 패턴(행위패턴)
[해설작성자 : .]



2과목 : 소프트웨어 개발

2021년05월15일 기출문제
22.	다음 중 단위 테스트를 통해 발견할 수 있는 오류가 아닌 것은?
     
     1.	알고리즘 오류에 따른 원치 않는 결과
     2.	탈출구가 없는 반복문의 사용
     3.	모듈 간의 비정상적 상호작용으로 인한 원치 않는 결과
     4.	틀린 계산 수식에 의한 잘못된 결과

     입력한 답 : 2
     정답 : [3] 
     정답률 : 60%
     	<문제 해설>
단위 테스트는 테스트 코드가 독립적이어야 함으로 각 모듈간의 상호작용은 해당되지 않는다
[해설작성자 : comcbt.com 이용자]

3번 내용은 통합 테스트(Integration Test)에서 발견할 수 있는 오류이다.
[해설작성자 : 꿈공도봉구]


2020년06월06일 기출문제
25.	EAI(Enterprise Application Integration)의 구축 유형으로 옳지 않은 것은?
     
     1.	Point-to-Point
     2.	Hub&Spoke
     3.	Message Bus
     4.	Tree

     입력한 답 : 2
     정답 : [4] 
     정답률 : 71%
     	<문제 해설>
EAI 구축 유형 : 기업 내 각종 애플리케이션 및 플랫폼 간의 정보 전달 연계 통합등 상호연동이 가능하게 해주는 솔루션 // 그림 확인해야함
Point - to - Point : 가장 기본적인 애플리케이션 통합 방식 1:1로 연결
Hub & Spoke : 단일 접점인 허브 시스템을 통해 데이터 전송하는 중앙 집중형 방식
Message Bus : 애플리케이션 사이에 미들웨어를 두어 처리하는 방식
Hybrid : Hub & Spoke 와 Message Bus 혼합 방식
[해설작성자 : 거상 주작섭]


2020년08월22일 기출문제
26.	제어흐름 그래프가 다음과 같을 때 McCabe의 cyclomatic 수는 얼마인가?
     이미지를 클릭하면 확대 가능합니다.(한번더 클릭하면 원본크기로 변경 됩니다).
     1.	3
     2.	4
     3.	5
     4.	6

     입력한 답 : 1
     정답 : [2] 
     정답률 : 62%
     	<문제 해설>
V(G) = Edge - Node + 2

Edge = 6 (화살표)
Node = 4 (동그라미)

V(G) = 6 - 4 + 2 = 4
[해설작성자 : zz]

6-4+2 = 4

V(G) = Edge - Node + 2

Edge = 6
Node = 4
[해설작성자 : asdf]


2020년06월06일 기출문제
29.	반정규화(Denormalization) 유형중 중복 테이블을 추가하는 방법에 해당하지 않는 것은?
     
     1.	빌드 테이블의 추가
     2.	집계 테이블의 추가
     3.	진행 테이블의 추가
     4.	특정 부분만을 포함하는 테이블의 추가

     입력한 답 : 3
     정답 : [1] 
     정답률 : 47%
     	<문제 해설>
반 정규화 유형 중 중복 테이블 추가 방법
진행 테이블 추가 / 집계 테이블 추가 / 특정 부분만을 포함하는 테이블 추가
[해설작성자 : 거상 주작섭]


2020년08월22일 기출문제
34.	디지털 저작권 관리(DRM) 기술과 거리가 먼 것은?
     
     1.	콘텐츠 암호화 및 키 관리
     2.	콘텐츠 식별체계 표현
     3.	콘텐츠 오류 감지 및 복구
     4.	라이센스 발급 및 관리

     입력한 답 : 1
     정답 : [3] 
     정답률 : 79%
     	<문제 해설>
< 디지털 저작권 관리(DRM) 기술 요소
- 암호화(Encryption) : 콘텐츠 및 라이선스를 암호화하고 전자 서명을 할 수 있는 기술
- 키 관리(Key Management) : 콘텐츠를 암호화한 키에 대한 저장 및 분배 기술
- 암호화 파일 생성(Packager) : 콘텐트를 암호화된 콘텐츠로 생성하기 위한 기술
- 식별 기술(Identification) : 콘텐츠에 대한 식별 체계 표현 기술
- 저작권 표현(Right Expression) : 라이선스의 내용 표현 기술
- 정책 관리(Policy Management) : 라이선스 발급 및 사용에 대한 정책 표현 및 관리 기술
- 크랙 방지(Tamper Resistance) : 크랙에 의한 콘텐츠 사용 방지 기술
- 인증(Authentication) : 라이선스 발급 및 사용의 기준이 되는 사용자 인증 기술
[해설작성자 : ㅇㅎㅅ]


2021년05월15일 기출문제
40.	다음 중 스택을 이용한 연산과 거리가 먼 것은?
     
     1.	선택정렬
     2.	재귀호출
     3.	후위표현(Post-fix expression)의 연산
     4.	깊이우선탐색

     입력한 답 : 2
     정답 : [1] 
     정답률 : 50%
     	<문제 해설>
선택정렬은 큐를 이용해서 정렬합니다.
[해설작성자 : 수원대학교]




3과목 : 데이터베이스 구축

2021년05월15일 기출문제
46.	테이블 R1, R2에 대하여 다음 SQL문의결과는?
     이미지를 클릭하면 확대 가능합니다.(한번더 클릭하면 원본크기로 변경 됩니다).
     1.	이미지를 클릭하면 확대 가능합니다.(한번더 클릭하면 원본크기로 변경 됩니다).
     2.	이미지를 클릭하면 확대 가능합니다.(한번더 클릭하면 원본크기로 변경 됩니다).
     3.	이미지를 클릭하면 확대 가능합니다.(한번더 클릭하면 원본크기로 변경 됩니다).
     4.	이미지를 클릭하면 확대 가능합니다.(한번더 클릭하면 원본크기로 변경 됩니다).

     입력한 답 : 1
     정답 : [2] 
     정답률 : 59%
     	<문제 해설>
INTERSECT 교집합
[해설작성자 : 쀼쮸]

select 학번 from R1 : R1 테이블의 학번 열 검색
select 학번 from R2 : R2 테이블의 학번 열 검색
intersect : 위에 두개를 교집합
[해설작성자 : 곤듀]



4과목 : 프로그래밍 언어 활용

2020년09월26일 기출문제
61.	UNIX SHELL 환경 변수를 출력하는 명령어가 아닌 것은?
     
     1.	configenv
     2.	printenv
     3.	env
     4.	setenv

     입력한 답 : 3
     정답 : [1] 
     정답률 : 50%
     	<문제 해설>
1. configenv : 파이썬에서 사용, json 등.. 활용
2. printenv : 환경 변수의 값을 출력하는 명령어
3. env : 환경 변수 보기 및 변경
4. setenv : 환경 변수 추가 또는 업데이트
[해설작성자 : THE]

아래와 같은 오류 신고가 있었습니다.
여러분들의 많은 의견 부탁 드립니다.
추후 여러분들의 의견을 반영하여 정답을 수정하도록 하겠습니다.
참고로 정답 변경은 오류 신고 5회 이상일 경우 수정합니다.

[오류 신고 내용]
책에는 정답 4번이라고 나와있네요??
[해설작성자 : comcbt.com 이용자]

[추가 오류 신고]
2021 수제비 정보처리기사 필기
출판사 건기원

4-93 33번 문제에 답: setenv // 해설 : setenv는 csh와 관련된 쉘에서 쓰인다.라고 나와있습니다
[해설작성자 : Czling]

[오류신고 반론]
시나공에서는 답1번이라고 되어있네요.
2021 시나공 정보처리기사 필기
UNIX와 LINUX에서 env, setenv, printenv 중 하나를 입력하면 모든 환경변수와 값을 표시합니다.
[해설작성자 : comcbt.com 이용자]

[오류신고 반론]
이기적에는 1번이라고 되어 있습니다.
[해설작성자 : comcbt.com 이용자]

[오류신고 반론]
수제비 강의에서 정답 1번이라고 하였습니다.
[해설작성자 : comcbt.com 이용자]

[오류신고 반론]
1번 답 맞는것같아요! 구글링해보니 configenv는 없는거같고 setenv의 경우 추가내용없이 setenv만 하면 환경변수 출력된다고 하네요.
[해설작성자 : 모두합격]


2021년05월15일 기출문제
68.	프로세스 적재 정책과 관련한 설명으로 틀린 것은?
     
     1.	반복, 스택, 부프로그램은 시간 지역성(Temporal Locality)과 관련이 있다.
     2.	공간 지역성(Spatial Locality)은 프로세스가 어떤 페이지를 참조했다면 이후 가상주소공간상 그 페이지와 인접한 페이지들을 참조할 가능성이 높음을 의미한다.
     3.	일반적으로 페이지 교환에 보내는 시간보다 프로세스 수행에 보내는 시간이 더 크면 스레싱(Thrashing)이 발생한다.
     4.	스레싱(Thrashing) 현상을 방지하기 위해서는 각 프로세스가 필요로 하는 프레임을 제공할 수 있어야 한다.

     입력한 답 : 4
     정답 : [3] 
     정답률 : 56%
     	<문제 해설>
3번 . 일방적으로 페이지수행 시간보다 교환시간이 커질 때 발생하는걸 스레싱현상이라 한다.
[해설작성자 : ㅇㅇ]


2020년08월22일 기출문제
69.	TCP 프로토콜에 대한 설명으로 거리가 먼 것은?
     
     1.	신뢰성이 있는 연결 지향형 전달 서비스이다.
     2.	기본 헤더 크기는 100byte이고 160byte까지 확장 가능하다.
     3.	스크림 전송 기능을 제공한다.
     4.	순서제어, 오류제어, 흐름제어 기능을 제공한다.

     입력한 답 : 3
     정답 : [2] 
     정답률 : 70%
     	<문제 해설>
기본 헤더 크기는 최소 20byte 최대 60byte / 헤더에 Option값 포함 시 최대 40byte 추가 가능
[해설작성자 : !]


2020년09월26일 기출문제
73.	결합도(Coupling)에 대한 설명으로 틀린 것은?
     
     1.	데이터 결합도(Data Coupling)는 두 모듈이 매개변수로 자료를 전달할 때, 자료구조 형태로 전달되어 이용될 때 데이터가 결합되어 있다고 한다.
     2.	내용 결합도(Content Coupling)는 하나의 모듈이 직접적으로 다른 모듈의 내용을 참조할 때 두 모듈은 내용적으로 결합되어 있다고 한다.
     3.	공통 결합도(Common Coupling)는 두 모듈이 동일한 전역 데이터를 접근한다면 공통결합 되어 있다고 한다.
     4.	결합도(Coupling)는 두 모듈간의 상호작용, 또는 의존도 정도를 나타내는 것이다.

     입력한 답 : 2
     정답 : [1] 
     정답률 : 54%
     	<문제 해설>
스탬프 결합도
- 두 모듈이 매개변수로 자료를 전달할 때, 자료구조 형태로 전달되어 이용될 때 데이터가 결합되어 있다고 한다.
- 두 모듈이 동일한 자료 구조를 조회함
[해설작성자 : 도라예몽]

자료 결합도(data coupling)
어떤 모듈이 다른 모듈을 호출하면서 매게변수나 인수를 넘겨주고, 호출 받은 모듈은 받은 데이터에 대한 처리결과를 다시 돌려주는 방식
[해설작성자 : comcbt.com 이용자]


2020년08월22일 기출문제
74.	200.1.1.0/24 네트워크를 FLSM 방식을 이용하여 10개의 Subnet으로 나누고 ip subnet-zero를 적용했다. 이때 서브네팅된 네트워크 중 10번째 네트워크의 broadcast IP주소는?
     
     1.	200.1.1.159
     2.	201.1.5.175
     3.	202.1.11.254
     4.	203.1.255.245

     입력한 답 : 3
     정답 : [1] 
     정답률 : 52%
     	<문제 해설>
200.1.1.0 / 서브넷 255.255.255.0

1. 필요 개수
- 10개 필요 => 2^4

2. 서브넷 마스크
255.255.255.0
200.1.1.1111 0000 -> 255.255.255.240

3. 네트워크 대역
200.1.1.0000 0000 -> 200.1.1.0~15
200.1.1.0001 0000 -> 200.1.1.16~31
200.1.1.0010 0000 -> 200.1.1.32~47
200.1.1.0011 0000 -> 200.1.1.48~63
200.1.1.0100 0000 -> 200.1.1.64~79
200.1.1.0101 0000 -> 200.1.1.80~95
200.1.1.0110 0000 -> 200.1.1.96~111
200.1.1.0111 0000 -> 200.1.1.112~127
200.1.1.1000 0000 -> 200.1.1.128~143
200.1.1.1001 0000 -> 200.1.1.144~159 ----- 10번째 네트워크
200.1.1.1010 0000 -> 200.1.1.160
...

Broadcast IP는 200.1.1.159
[해설작성자 : ㅋㅋ루삥뽕]

저말도 맞지만은 서브넷팅 24 즉 C클래스면 200.1.1.0 인대 네트워크 대역대가 200.1.1 여기 자리수까지만 맞는것만 찾아도 정답이 보입니다.
[해설작성자 : comcbt.com 이용자]


2021년05월15일 기출문제
78.	C언어 라이브러리 중 stdlib.h에 대한설명으로 옳은 것은?
     
     1.	문자열을 수치 데이터로 바꾸는 문자 변환함수와 수치를 문자열로 바꿔주는 변환함수 등이 있다.
     2.	문자열 처리 함수로 strlen()이 포함되어 있다.
     3.	표준 입출력 라이브러리이다.
     4.	삼각 함수, 제곱근, 지수 등 수학적인 함수를 내장하고 있다.

     입력한 답 : 2
     정답 : [1] 
     정답률 : 49%
     	<문제 해설>
stdlib.h는
C 언어의 표준 라이브러리로, 문자열 변환, 사 난수 생성, 동적 메모리 관리 등의 함수들을 포함하고 있다.
[해설작성자 : 해군본부 정체단 674기 수뱅]

2. strlen() 함수 → string.h 에 포함되어 있습니다.
3. 표준 입출력 라이브러리 → stdio.h 입니다.
4. 삼각 함수, 제곱근, 지수 등 수학적인 함수 → math.h에 내장되어 있습니다
[해설작성자 : 취직하고싶다]



5과목 : 정보시스템 구축관리

2020년09월26일 기출문제
82.	CMM(Capability Maturity Model) 모델의 레벨로 옳지 않은 것은?
     
     1.	최적단계
     2.	관리단계
     3.	계획단계
     4.	정의단계

     입력한 답 : 2
     정답 : [3] 
     정답률 : 52%
     	<문제 해설>
CMM(Capability Maturity Model) 모델의 레벨
- 초기 단계
- 관리 단계
- 정의 단계
- 정량적 관리 단계
- 최적화 단계
[해설작성자 : 오씨]

능력성숙도모델 Capability Maturity Model
- 소프트웨어 개발업체들의 업무능력평가 기준을 세우기 위한 평가모형
- 레벨1:Initial(초기) : 표준화된 프로세스 없이 프로젝트 수행결과 예측이 곤란한 조직
- 레벨2:Managed(관리): 기본적인 프로세스 구축에 의해 프로젝트가 관리되고 있는 조직
- 레벨3:Defined(정의) : 세부표준 프로세스가 있어 프로젝트가 통제되는 조직
- 레벨4:Quantitatively Manaed(잘관리된) : 프로젝트 활동이 정략적으로 관리 통제되고 성과예측이 가능한 조직
- 레벨5:Optimizing(최적화) : 지속적인 개선활동이 정착화 되고 최적의 관리로 프로젝트가 수행되는 조직

* Capability Maturity Model (CMMI : 능력성숙도통합모델) : CMM 발전모형
[해설작성자 : comcbt.com 이용자]


2021년08월14일 기출문제
84.	국내 IT 서비스 경쟁력 강화를 목표로 개발되었으며 인프라 제어 및 관리 환경, 실행 환경, 개발 환경, 서비스 환경, 운영환경으로 구성되어 있는 개방형 클라우드 컴퓨팅 플랫폼은?
     
     1.	N20S
     2.	PaaS-TA
     3.	KAWS
     4.	Metaverse

     입력한 답 : 1
     정답 : [2] 
     정답률 : 36%
     	<문제 해설>
PaaS-TA는 한국지능정보사회진흥원(NIA)가 지원하는 개방형 클라우드 플랫폼입니다.오픈 소스 기반의 Platform as a Service로서 Paas-TA의 "TA"는 "PaaS에 올라 타."의 의미라 합니다. 2016년 4월 버전 1.0 스파게티가 공개되었고, 2021년 2월 5.5 버전 세미나가 출시되어 차세대 전자정부 클라우드에 적용되어 전자정부 서비스의 표준 개발, 운영환경을 제공하는 역할을 수행할 예정이라 합니다.
[해설작성자 : comcbt.com 이용자]


2021년05월15일 기출문제
87.	소프트웨어 비용 추정 모형(estimation models)이 아닌 것은?
     
     1.	COCOMO
     2.	Putnam
     3.	Function-Point
     4.	PERT

     입력한 답 : 3
     정답 : [4] 
     정답률 : 61%
     	<문제 해설>
- COCOMO : 시스템의 비용을 산정하기 위해 시스템을 구성하고 있는 모듈과 서브 시스템의 비용 합계를 계산하는 방식
- Putnam : 소프트웨어 개발 주기의 간 단계별로 요구할 인력의 분포를 가정하는 모형
- Function-Point(FP) : 요구 기능을 증가시키는 인자별로 가중치를 부여하여 기능의 점수를 계산하여 비용을 산정하는 방식

- PERT : 계획 평가 및 재검토 기술, 프로젝트 관리를 분석하거나 주어진 완성 프로젝트를 포함한 일을 묘사하는데 쓰이는 모델
[해설작성자 : 해군본부 정체단 674기 수뱅]


2020년08월22일 기출문제
88.	COCOMO 모델의 프로젝트 유형으로 거리가 먼 것은?
     
     1.	Organic
     2.	Semi-detached
     3.	Embedded
     4.	Sequentail

     입력한 답 : 1
     정답 : [4] 
     정답률 : 75%
     	<문제 해설>
cocomo
유형
   조직형 / 반분리형 / 내장형
   organic(5만라인) / semi-detached(30만라인이하) / Embedded(30만라인이상)
종류
   기본형 / 중간형 / 발전형
   basic/ intermediate /detailed
[해설작성자 : !]


2020년08월22일 기출문제
90.	기존 무선 랜의 한계 극복을 위해 등장하였으며, 대규모 디바이스의 네트워크 생성에 최적화되어 차세대 이동통신, 홈네트워킹, 공공 안전 등의 특수목적을 위한 새로운 방식의 네트워크 기술을 의미하는 것은?
     
     1.	Software Defined Perimeter
     2.	Virtual Private Network
     3.	Local Area Network
     4.	Mesh Network

     입력한 답 : 3
     정답 : [4] 
     정답률 : 64%
     	<문제 해설>
Software Defined Perimeter:소프트웨어 정의 경계
Virtual Private Network:가상 사설망
Local Area Network:근거리 통신망
[해설작성자 : ㅇ]


2020년06월06일 기출문제
93.	소인수 분해 문제를 이용한 공개키 암호화 기법에 널리 사용되는 암호 알고리즘 기법은?
     
     1.	RSA
     2.	ECC
     3.	PKI
     4.	PEM

     입력한 답 : 2
     정답 : [1] 
     정답률 : 73%
     	<문제 해설>
1. RSA : MIT의 라이베스트,샤미르,애들먼에 의해 제안된 공개키 암호화 알고리즘
   큰 숫자를 소인수분해 하기 어렵다는 것에 기반하여 만들어짐 / 공개키와 비밀키 사용
2. ECC : 오류 정정 코드 메모리 ( 데이터 손상 감지 및 수정하는 기억장치 / 이거 설명하는거 아닐 수도 /
3. PKI : 공개키 기반 구조
4. PEM : SSL 인증서 종류
[해설작성자 : 거상 주작섭]

[블록 암호] - 대칭키
DES : 구 미국 표준. 56비트 키를 사용
AES :  DES의 보안 취약점을 대체하기 위해 고안된 미국 표준 방식으로 현재 표준 대칭키 암호화 기법
ARIA : SEED 이후로 나온 대한민국의 국가 암호 표준(AES와 동일)

[공개키 암호] - 비대칭키
RSA : 공개키 암호화 기법의 사실상 표준. 매우 큰 수의 소인수분해가 수학적으로 어렵다는 이론에 기반
ECC : RSA의 키 길이가 너무 긴 결점을 보완하기 위해 타원곡선함수를 이용한 암호화 기법
DSS(DSA) : 디지털 서명 표준 인증서 서비스


2020년08월22일 기출문제
94.	소프트웨어 생명주기 모형 중 고전적 생명주기 모형으로 선형 순차적 모델이라고도 하며, 타당성 검토, 계획, 요구사항 분석, 구현, 테스트, 유지보수의 단계를 통해 소프트웨어를 개발하는 모형은?
     
     1.	폭포수 모형
     2.	애자일 모형
     3.	컴포넌트 기반 방법론
     4.	6GT 모형

     입력한 답 : 2
     정답 : [1] 
     정답률 : 85%
     	<문제 해설>
핵심 : 고전적 생명주기 모형 / 선형 순차적 모델
폭포수 모형 : 타당성 검토 -> 계획 -> 요구사항분석 -> 구현 -> 테스트 - > 유지보수 단계
[해설작성자 : !]


2021년03월07일 기출문제
95.	세션 하이재킹을 탐지하는 방법으로 거리가 먼 것은?
     
     1.	FTP SYN SEGNENT 탐지
     2.	비동기화 상태 탐지
     3.	ACK STORM 탐지
     4.	패킷의 유실 및 재전송 증가 탐지

     입력한 답 : 3
     정답 : [1] 
     정답률 : 40%
     	<문제 해설>
세션하이재킹 탐지 방법

- 비동기화 탐지: 서버와 시퀀스 넘버를 주기적으로 탐지, 비동기 상태 탐지
- Ack Storm 탐지: 급격한 ACK 비율 증가시 탐지
- 패킷의 유실 및 재전송 증가 탐지: 공격자가 중간에 끼어서 작동하므로 패킷의 유실과 서버와의 응답이 길어짐
[해설작성자 : 또르링]


2021년05월15일 기출문제
98.	서버에 열린 포트 정보를 스캐닝해서 보안취약점을 찾는데 사용하는 도구는?
     
     1.	type
     2.	mkdir
     3.	ftp
     4.	nmap

     입력한 답 : 3
     정답 : [4] 
     정답률 : 63%
     	<문제 해설>
type : 말 그대로 type
mkdir : 디렉토리 생성하는 명령어
ftp : 응용계층 프로토콜
[해설작성자 : 자고싶다]


2021년03월07일 기출문제
100.	공개키 암호에 대한 설명으로 틀린 것은?
     
     1.	10명이 공개키 암호를 사용할 경우 5개의 키가 필요하다.
     2.	복호화키는 비공개 되어 있다.
     3.	송신자는 수신자의 공개키로 문서를 암호화한다.
     4.	공개키 암호로 널리 알려진 알고리즘은 RSA가 있다.

     입력한 답 : 2
     정답 : [1] 
     정답률 : 71%
     	<문제 해설>
2n이니까 20개의 키가 필요
[해설작성자 : 에딧]

N명의 암호 통신을 위하여 요구되는 암호키의 개수는 2N
[해설작성자 : Crane]

RSA는 다수의 사용자가 하나의 공개키만 사용 비밀키는 서버만 보유. 조건도 없이 몇명이 사용한다고 필효한 키가 몇 개라고 할 수도 없고, 10명이 같은 정보를 공유할 수 있는지 유무등 조건이 너무 많음... 공개키 방식에서 공개키는 방호화와 복호화방법만을 의미하고 필요한 키는 프로토콜(절차적방법)에 따라 달라집니다.
애초에 공개키암호의 자세한 프로토콜도 모르고 공개키암호라고만 말할경우 우리가 배운거에 한정할 수 있는 내용도 아니기 때문에 특허출원된 수많은 방법들이 있겠죠? 사람이 몇명인데 몇개의 키가 필요하지라고 묻는건 진짜 황당한 내용입니다.
키가 몇개인지에 대해서 궁금해 하지 마세요.
[해설작성자 : 요번주 토요일 시험보는이]